\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\ttfamily\small,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  otherkeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=none,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=4,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
   belowskip=-1em,
}

\usepackage{fancybox}

\title{I.S.N. Fiche n\textsuperscript{o}2 -- Les chaînes de caractères (rappels et compléments)}

\date{}

\newcommand\moncadre[1]
{
  \noindent\fbox{
    \begin{minipage}{\textwidth}
      #1
    \end{minipage}}
}

\begin{document}

\maketitle

Ce document est inspiré du livre suivant: Apprendre à programmer avec Python 3, de Gérard Swinnen: livre disponible en format pdf (licence CC) \url{http://inforef.be/swi/download/apprendre_python3_5.pdf}, 6.12 Mio (en bas de la page 40 du livre, c.-à-d. p. 60 du fichier, puis surtout le chapitre 10 page 121 du livre, c.-à-d. p. 141 du fichier).

\section{Rappels}

Avec les chaînes de caractères, nous avons vu les possibilités suivantes:
\begin{itemize}
\item Utilisation de \texttt{entree = input()}
\item Tests, comparaison comme par exemple \texttt{if reponse=="OK"}:
\item Concaténation: \texttt{chaine1 + chaine2}
\item utilisation de \texttt{len(chaine)} comme pour une liste
\item utilisation de caractères spéciaux: \texttt{\textbackslash t}, \texttt{\textbackslash n}
\end{itemize}
\medskip

Une chaîne peut être vue comme une liste (non modifiable) de caractères:
\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=15cm]
>>> chaine = "Bonjour"
>>> print(chaine[0], chaine[2], chaine[6])
B n r
>>> chaine[7]
Traceback (most recent call last):
  File "<interactive input>", line 1, in <module>
IndexError: string index out of range
\end{lstlisting}

Attention, les éléments d'une chaîne ne sont pas modifiables individuellement:
\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=15cm]
>>> chaine = "Bonjour"
>>> chaine[0]="b"
Traceback (most recent call last):
  File "<interactive input>", line 1, in <module>
TypeError: 'str' object does not support item assignment
\end{lstlisting}

Par contre, on peut faire ceci (ou encore mieux en utilisant le \textit{slicing}, voir plus loin):
\begin{lstlisting}[language=Python, linewidth=15cm]
>>> chaine = "Bonjour"
>>> chaine2 = "b"
>>> for k in range(1,len(chaine)):
...     chaine2 = chaine2 + chaine[k]
...     
>>> chaine = chaine2
>>> chaine
'bonjour
\end{lstlisting}

\section{Pour une meilleure utilisation des chaînes de caractères en Python}

Pour une utilisation agréable des chaînes de caractères, nous pouvons utiliser les possibilités de Python:
\begin{itemize}
\item utilisation de triples guillemets (Swinnen p. 42)
\item \textit{slicing} (découpage en tranches) (Swinnen p. 122)
\item parcours d'une séquence avec \texttt{for ... in ...} (Swinnen p. 124)
\item Appartenance d'un élément à une séquence: l'instruction \texttt{in} utilisée seule (Swinnen p. 125)
\item Les chaînes sont des objets (Swinnen p. 136)
\item Formatage des chaînes de caractères (Swinnen p. 138)
\end{itemize}

\end{document}